%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trinômes du second degré --- Sujet C}
\date{21/11/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[7 points]~
\begin{enumerate}
\item Déterminer les racines du trinôme $f(x)=x^2-8x+15$.
\item Factoriser si possible le trinôme $g(x)=x^2-x+2$.
\item Dresser le tableau de signes du trinôme $h(x)=x^2-2x+1$.
\item Résoudre $x^2+1>2x^2-2x-1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lecture graphique --- 7 points]~

  \begin{multicols}{2}
    On considère deux trinômes $P$ et $Q$, dont les courbes sont représentées ci-contre. L'objet de l'exercice est de déterminer leurs équations respectives.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, domain=-5:4, xscale=.8, yscale=.5]
    \draw[gray, dotted](-3, -3) grid (3, 4);
    \draw[-latex] (-3,0) -- (3,0);
    \draw[-latex] (0,-3) -- (0,4);
    \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
    \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};

    \clip (-3, -3) rectangle (3, 4);
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{(\x+2)*(\x-1)});
    \draw (-2.5, {(-2.5+2)*(-2.5-1)}) node[right]{$\mathcal{C}_P$};
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{.5*\x*\x-2*\x+3});
    \draw (0, {3}) node[right]{$\mathcal{C}_Q$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Polynôme $P$}
  \begin{enumerate}
    \item Lire graphiquement la valeur des racines de $P$, et en déduire que $P$ est de la forme $P(x)=a(x-1)(x+2)$ (où $a$ est un nombre réel, indéterminé à cette étape).
    \item Justifier graphiquement que $P(0)=-2$, puis en déduire l'expression complète du trinôme $P$.
  \end{enumerate}
    \item \emph{Polynôme $Q$}
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées de l'extremum de $Q$, puis justifier que $Q$ est de la forme $Q(x)=a\left( x-1 \right)^2+3$.
        \item Choisir un autre point de la courbe de $Q$, puis en déduire l'expression complète du trinôme $Q$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]
  Un restaurateur souhaite aménager une terrasse rectangulaire en bord de mer, ayant l'aire la plus grande possible. En modélisant la situation dans le repère ci-dessous (où une unité représente dix mètres), il possède le terrain blanc (délimité par les axes du repère et la mer), et va construire sa terrasse sur ce terrain.

  Le bord de mer peut être modélisé par la courbe de la fonction définie sur $\left[ 0;6 \right]$ par $f(x)=\frac{-x^2+4x+12}{2x}$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
      \draw[gray, dotted, step=1] (0, 0) grid (6, 5);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (6, 0);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 5);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};

      \coordinate (M) at (2.5, {(-2.5*2.5/2+11)/2.5});
      \draw[fill=gray, fill opacity=.2] (0, 0) rectangle (M);
      \draw ($.5*(M)$) node[]{Terrasse};
      \draw (M) node[above right]{$M$};

      \clip (0, 0) rectangle (6, 5);
      \draw[color=blue!50!black, fill=blue, fill opacity=.4, smooth, domain=.5:6] plot ({\x},{(-\x*\x+4*\x+12)/(2*\x)}) -- (7,6) -- cycle;
      \draw (4.5,3.5) node[]{Mer};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Soit $M$ un point de la courbe de $f$ d'abscisse $x$ (pour $x\in\left] 0;6 \right]$). On appelle $A(x)$ l'aire de la terrasse (en gris sur le graphique) en fonction de $x$.
  \begin{enumerate}
    \item Préciser les coordonnées de $M$, puis en déduire que $A(x)=-\frac{x^2}{2}+2x+6$.
    \item Dresser le tableau de variations de $A$ sur l'intervalle $\left] 0;6 \right]$.
    \item En déduire les dimensions de la terrasse pour qu'elle ait la plus grande aire possible.
          Combien vaut alors cette aire ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
